\input{styles}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}


Министерство науки и высшего образования Российской Федерации\\
Северо-Восточный федеральный университет им. М.К. Аммосова\\
Институт математики и информатики

\vspace{100pt}

{\Large \textbf{П.В. Сивцев}}
\vspace{40pt}

\begin{Large}
\textbf{ЧИСЛЕННЫЕ МЕТОДЫ РЕШЕНИЯ ЗАДАЧ\\
МЕХАНИКИ ДЕФОРМИРУЕМОГО ТВЕРДОГО ТЕЛА}
\end{Large}
\vspace{50pt}

{\Large Учебное пособие}
\vfill

\begin{large}
Якутск\\
2023
\end{large}
\end{center}
\clearpage

\thispagestyle{empty}
\begin{flushleft}
УДК 539.37:519.6(075.8)\\
ББК 22.311я73\\
\hspace{23pt}C34
\end{flushleft}
\bigskip

\begin{center}Утверждено учебно-методическим советом СВФУ
\bigskip
\bigskip

\textbf{Рецензенты:}\\
\textit{М.Д. Васильев}, к.ф.-м.н., доцент кафедры «Высшая математика» \\ИМИ СВФУ,\\
\textit{Р.С. Тихонов}, к.т.н., с.н.с. лаборатории климатических испытаний\\ ИПНиГ СО РАН 
\end{center}
\vfill

Сивцев, П.В.

\textbf{Численные методы решения задач механики деформируемого\linebreak твердого тела} / П.В. Сивцев. -- Якутск : Издательский дом СВФУ, 2023. -- 162 с.\\
ISBN 978-5-7513-3524-3
\bigskip

В учебном пособии представлено численное решение задач, связанных с расчетом напря\-женно-деформированного состояния твердых тел.
Рассматриваются различные математические модели механики твердого деформируемого тела, зависящие от свойств исследуемого объекта, среди них модели изотропных и анизотропных тел, термоупругости и пластичности.
Вычислительный алгоритм решения задач механики твердого деформируемого тела базируется на использовании метода конечных элементов.

Книга рассчитана на студентов университетов и вузов, обучающихся
по специальности "Прикладная математика" и специалистов по
вычислительной математике и математическому моделированию.
\bigskip

\begin{flushright}
УДК 539.37:519.6(075.8)\\
ББК 22.311я73
\end{flushright}
\bigskip

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\bigskip
\noindent ISBN 978-5-7513-3524-3
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\noindent\textcopyright Сивцев П.В., 2023

\noindent\textcopyright Северо-Восточный федеральный\\ университет, 2023
\end{minipage}

\tableofcontents

\chapter*{Предисловие} 

Задачи механики сплошной среды представляют собой очень важную и актуальную составляющую современных прикладных задач в целом. Среди них обширные классы задач, которые посвящены движению и взаимодействию жидких, газообразных и деформируемых твердых тел. Также, помимо материальных тел, раздел механики сплошной среды рассматривает всевозможные поля: электромагнитные, гравитационные и другие. Как следует из названия, в рамках механики сплошной среды тело рассматривается не в виде дискретных точек, а в качестве непрерывной сплошной области. При более близком рассмотрении можно выделить, например, следующие задачи: фильтрация, турбулентное и ламинарное течение жидкости и газа, звуковые колебания, распространение вибраций, покой в состоянии равновесия и движение твердых деформируемых тел. Для каждой задачи есть свой набор характеристик, в рамках которых можно достаточно точно описать явление. Такими характеристиками являются: поля скоростей, давления, температуры, перемещений, напряжения и т.д. Описание этих характеристик задается уравнениями, которые в итоге связывают механическое явление с математическим аппаратом. Особое внимание заслуживают, например, такие уравнения как: уравнение Навье-Стокса, уравнение Ламе, уравнение Максвелла и др. Таким образом, механика сплошной среды связывает в себе механику и математику, представляя научный интерес как со стороны составления систем уравнений описывающих множество прикладных задач, так и стороны разработки методов для решения составленных уравнений.

За последний век бурное развитие техники неизбежно выдвинуло перед механикой деформируемого твердого тела множество разнообразных задач, связанных с применением традиционных материалов в экстремальных условиях -- высоких температур и давлений, внедрением новых материалов -- сплавов, композитов, высокопрочных волокон. В следствии чего появилась необходимость в рассмотрении большого ряда моделей деформируемого тела, широко применять в инженерных расчетах теории термоупругости, пороупругости, пластичности, вязкоупругости и механики разрушения.

Задачи теории упругости включают в себя расчет деформаций и напряжений твердого тела под действием силового или теплового внешнего воздействия. При исследовании напряженно-деформированного состояния твердых тел в прикладной теории упругости используются идеализированные предположения. Одним из таких предположений является свойство идеальной упругости. Идеально упругое тело отличается тем, что оно описывается теорией линейной упругости, или другими словами, при воздействии на него внешних сил возникают напряжения и деформации имеющие линейную зависимость. Более того, тело, описываемое линейной теорией упругости, после снятия внешних сил восстанавливает свою первоначальную форму и размер. Такая идеализация справедлива для большинства реальных объектов, но только при условии малой величины деформаций. Однако, в случае когда деформации достигают некоторых пределов, зависимость между деформациями и напряжениями становится существенно нелинейной. И при дальнейшем увеличении напряжения возрастает погрешность решения при использовании модели линейной упругости. Для описания больших деформаций используются специализированные теории пластичности, теория трещин и другие нелинейные модели упругости.

Круг задач расчета напряженно-деформированного состояния диктуется практическими запросами и постоянно расширяется. Некоторые из этих задач еще ждут своего решения. Важной задачей промышленности является уменьшение веса изделий массового производства, которое может привести к значительной экономии. Этого можно достичь лишь в результате тщательного анализа их напряженного состояния. Также такой анализ необходим при решении целого ряда технических задач. Знание подробной картины распределения напряжений особенно важно для правильного конструирования быстроходных двигателей внутреннего сгорания, паровых и газовых турбин, самолетов, морских кораблей, роботов и других машин и сооружений.

При росте требований в части точности расчета напряженно-деформиро-\linebreak ванного состояния необходимо учитывать большее количество факторов, таких как температурное расширение, поровое давление, анизотропия исследуемого материала и нелинейное поведение металлов в пластическом течении. Специалист по прикладному математическому моделированию помимо сложных физических моделей должен чувствовать задачу. В обязательном порядке должны быть выполнены проверки по сходимости решения задачи при последовательном измельчении сетки. Знание задачи также должно проявляться при выборе параметров исследования - от методов генерации сетки до предобуславливателей и решателей систем линейных алгебраических уравнений.

Одной из основных задач современного машиностроения является обоснование ресурса оборудования и систем инженерных объектов на стадии их проектирования, оценка выработанного и прогноз остаточного ресурса конструктивных узлов в процессе эксплуатации объектов. Для решения этой задачи используется усталостная теория износа, которая имеет свое основание в виде задач расчета напряженно-деформированного состояния.

Структура книги выполнена таким образом, чтобы изучение материала было максимально удобным при последовательном прочтении книги. 
В начале дается краткое описание основных моделей механики деформируемого твердого тела. После чего идет описание вычислительного алгоритма.
Алгоритм численного моделирования представлен с оптимальной, на мой взгляд, программной реализацией, с использованием вычислительной платформы для решения уравнений в частных производных \texttt{FEniCS}, с открытым программным кодом. Для создания и генерации сетки используется программа \texttt{Gmsh}, а для постобработки программа \texttt{Paraview}.
Последний раздел книги включает примеры расчетов прикладных задач, которые выполнялись мной совместно с учеными из разных ВУЗов и институтов России, а также с профессором экспериментатором из Польши.

Это переиздание моего первого учебного пособия по истечении пяти лет. Основной материал базируется на материалах моей кандидатской диссертации. 
Меня часто посещала мысль о написании своего учебного пособия и когда представилась возможность публикации книги, я с радостью воспользовался ею. С благодарностью приму любые конструктивные замечания по книге. Надеюсь, что книга найдет своего читателя и будет вызывать только положительные эмоции от прочтения.
\bigskip

\begin{flushright}
\textit{П.В. Сивцев}

\textit{Якутск, март 2023г.}

\end{flushright}

\chapter*{Введение}

В современном мире у исследователя имеется два классических метода познания мира - теория, эксперимент, а также относительно новый метод - вычислительный эксперимент, или другими словами математическое моделирование. Если теория и эксперимент стоят у истоков научной деятельности человечества, то вычислительный эксперимент в современном понимании связан с появлением компьютеров. Математическое моделирование по своей природе основывается на теории и в некотором плане служит альтернативой эксперименту, таким образом, объединяя их в себе, не является ни тем ни другим.

Математической моделью называют представление поведения реальных \linebreak устройств и объектов посредством математических выражений. Процесс создания математической модели связан с анализом данных, полученных при наблюдении за объектом. После создания математическая модель должна пройти апробацию, затем должны быть обозначены ограничения применения созданной модели. Апробация модели заключается в сравнении поведения реального объекта с симуляцией. На основе множества сравнений должны быть обозначены ограничения применимости созданной модели.

Роль вычислительного эксперимента в современном мире нельзя недооценивать. С применением компьютерного моделирования темпы развития науки вышли на новый уровень. Был произведен научный прорыв в области энергетики и освоении космоса. Благодаря математическому моделированию у нас есть возможность прогнозирования погоды на неделю вперед, причем с достаточно хорошей точностью. Вычислительный эксперимент позволяет строить визуализацию объектов, предсказывая их поведение. Математическое моделирование стало частью современного общества, охватывая технические, социальные и экономические сферы жизнедеятельности.

Математическое моделирование в силу своей непосредственной связи с теорией и экспериментом, заключает в себе преимущества обоих методов познания. Моделирование, подобно теории, позволяет быстро и без существенных затрат исследовать явление или процесс. Проведенное исследование в своей глубине и полноте описания может быть схоже с экспериментальным. Точность описания явления математической моделью порой ограничивается лишь доступной вычислительной мощностью.

Современное математическое моделирование состоит из математического описания явления через аналитическое выражение или уравнение или системы уравнений в частных производных с добавлением граничных и начальных условий. Отметим исключительную важность аналитических методов, в виду их простоты и полноты описания явлений, в которых они могут быть применены. Однако, в преобладающем большинстве прикладных задач невозможно выразить решение аналитически. В таком случае применяются численные методы, которые преобразуют уравнения в частных производных в систему линейных алгебраических уравнений, которая с помощью определенных методов разрешается посредством использования компьютерных вычислительных систем. 

Научные вычисления начинаются с написания алгебраических, дифференциальных или интегральных уравнений которые описывают явление. К этому шагу нужно подходить с особой тщательностью, ввиду того, что все последующие операции напрямую зависят от уравнений. Функциональные соотношения должны в полной мере описывать интересующую исследователя составляющую явления, не выходя при этом за пределы разрешимости с точки зрения численных методов и, главное, необходимо учитывать тот факт, что полученная вычислительная реализация ограничивается мощностью используемой ЭВМ.

Главной задачей численных методов является замена интегральных и дифференциальных членов на разностные выражения дискретных значений искомой функции. Таким образом, первым шагом применения численных методов является переход к конечномерному аналогу, или другими словами, переход от непрерывной функции к её дискретному аналогу. После проектирования исходной задачи на дискретную область и замены интегральных и дифференциальных уравнений разностными выражениями мы в итоге получим систему линейных алгебраических уравнений, для решения которых и используются ресурсы ЭВМ.



\input I.1.tex
\input I.2.tex
\input I.3.tex
\input I.4.tex

\input II.1.tex
\input II.2.tex
\input II.3.tex
\input II.4.tex

\input III.1.tex
\input III.2.tex
\input III.3.tex
\input III.4.tex

\nocite{*}
\bibliographystyle{utf8gost780s}
\bibliography{MTDT}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\phantom{1}
\vfill
\textbf{Учебное издание}
\bigskip

{\large \textbf{Сивцев} Петр Васильевич}
\bigskip

\large{\textbf{ЧИСЛЕННЫЕ МЕТОДЫ РЕШЕНИЯ ЗАДАЧ\\
МЕХАНИКИ ДЕФОРМИРУЕМОГО ТВЕРДОГО ТЕЛА}}
\bigskip

{\large Учебное пособие}
\bigskip

\begin{small}
Компьютерная верстка \textit{П.В. Сивцев}
\bigskip

Печатается в авторской редакции
\vspace{5pt}

Подписано в печать --.--.23 Формат 60x84/16.\\
Печать цифровая. Печ.л. 10.25. Уч.--изд. л. 10.5. Тираж 50 экз. Заказ № 170\\
Издательский дом Северо--Восточного федерального университета,  \\
677891, г. Якутск, ул. Петровского, 5. \\
\line(1,0){300} \\
\bigskip
Отпечатано с готового оригинал-макета в типографии ИД СВФУ
\end{small}
\end{center}

\end{document}

