\chapter{Задача линейной упругости} 
Линейная упругость обладает одной из самых успешных теорий в математической физике. В теории линейной упругости рассматриваются состояния сплошных тел, которые обретают исходное положение после снятия сил вызвавших конечные деформации. Описание малых деформаций многих материалов посредством теории линейной упругости является незаменимой. Также отметим важную роль линейной теории упругости при расчете прочностных характеристик различных материалов. 

Первые попытки формулировки математической теории упругости, в котором тело рассматривалось в виде непрерывного макроскопического объекта относится к первой половине 18 века. Свой вклад в классическую теорию внесли такие великие ученые, как \textit{Р. Гук, Г. Ламе, О. Л. Коши, С. Д. Пуассон, Д. Г. Стокс, А. Навье, А. Ж. К. Барре де Сен-Венан} и другие. Классической именуется теория упругости рассматривающая малые деформации, которые могут быть приняты линейными относительно приложенных сил согласно идеализированному закону Гука.


\section{Основное уравнение}
Основное уравнение, вокруг которого строится теория упругости, это уравнение движения или равновесия. В рамках учебного пособия рассматриваются стационарные и квазистационарные задачи упругости, поэтому основной акцент делается на уравнение равновесия.

\subsection*{Уравнение движения}
Рассмотрим задачу расчета напряженно-деформированного состояния линейно упругого изотропного тела в трехмерной области $\Omega \subset \mathbb{R}^3$ с границей $\Gamma$. Вычислительный алгоритм для двумерного случая строится по аналогии. Уравнение линейной упругости в общем виде записывается как
\begin{equation}\label{eqel:motion}
\rho\frac{\partial^2 \bm u}{\partial t^2} = \bm f + \div(\sigma),
\end{equation}
где $\rho$ - плотность тела, $\bm f$ - поле (внешних) объемных сил. Это уравнение (\ref{eqel:motion}) носит название уравнения движения. 

\subsection*{Уравнение равновесия}
Модель стационарной задачи линейной упругости описывается уравнением равновесия в перемещениях $\bm u$:
\begin{equation}\label{eq:equil}
\div \bm \sigma (\bm u) = - \bm f.
\end{equation}
Применение уравнения равновесия оправдано в очевидном случае рассмотрения системы с установившимися деформациями так и при рассмотрении квазистационарных задач, в которых деформирование происходит намного быстрее чем другие процессы. Последний случай справедлив, например, при рассмотрении совместных задач термоупругости, в которых скорость диффузионной теплопроводности значительно медленнее скоростей деформации, и для каждого момента времени мы можем считать напряженно-деформированное состояние установившимся.

\section{Закон Гука}
В так называемой классической теории упругости ограничиваются в соответствии с большинством практических приложений малыми (бесконечно малыми) деформациями и берут за основу линейно-упругое поведение материалов согласно обобщенному закону Гука. 

Закон Гука является основным уравнением теории линейной упругости, которая задает линейную зависимость тензоров деформации и напряжения. Для изотропного тела эта зависимость описывается как
\begin{equation}\label{eq:strstr}
\bm \sigma = \mathbb{C}\bm\varepsilon = 2\mu\bm\varepsilon(\bm u) + \lambda\varepsilon_v\bm I,
\end{equation} 
где $\mathbb{C}$ - тензор упругости четвертого порядка, а $\varepsilon_v$ - объемная деформация, которая равна следу матрицы тензора деформации. 

В дальнейшем будем использовать обозначение для тензора малых деформаций через градиенты, которое выражается как
\begin{equation}
\bm \varepsilon (\bm u) = \frac{1}{2}(\grad \bm u + \grad^T \bm u),
\end{equation} 

\subsection*{Модуль Юнга, коэффициент Пуассона}
В уравнении, описывающем закон Гука (\ref{eq:strstr}) для изотропного тела, присутствуют обозначения $\lambda$, $\mu$, которые носят коэффициенты Ламе, определяющие упругие свойства материалов. Большая часть применяемых в технике упругих тел обладает одинаковыми упругими свойствами во всех направлениях. Такие тела называются изотропными.

Для описания связи между тензором напряжения и тензором деформации в случае изотропного тела требуется всего два параметра. Это может быть как пара коэффициентов Ламе, так и более классические параметры: модуль Юнга $E$ и коэффициент Пуассона $\nu$:
\[
\mu= \frac{E}{2(1 + \nu)},\quad \lambda = \frac{2\nu E}{(1+\nu)(1-2\nu)}.
\]
Модуль Юнга описывает сопротивляемость материала одноосному сжатию, а коэффициент Пуассона -- за перенос продольного сжатия в поперечное растяжение, и наоборот, продольного растяжения в поперечное сжатие.

Математические модели изотропного тела лежат в основе большинства приложений теории линейной упругости. С точки зрения математического моделирования более практичным является использование параметров Ламе, которые предоставляют более компактную запись зависимости между тензором напряжения и тензором деформации.
 

\subsection*{Обозначения Фойгта}
Также отметим удобство записи закона Гука в обозначениях Фойгта для исследования анизотропных тел, при котором тензора второго порядка представляются в виде векторов, которые имеют по 6 независимых элементов. В случае трехмерной задачи в обозначениях Фойгта тензор деформации, напряжения и упругости принимают следующий вид
\[
\bm \varepsilon = \left( \begin{matrix}\varepsilon_{11}\\ \varepsilon_{22} \\ \varepsilon_{33} \\ \gamma_{12} \\ \gamma_{13} \\ \gamma_{23}\end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix}\varepsilon_{11}\\ \varepsilon_{22} \\ \varepsilon_{33} \\ 2\varepsilon_{12} \\ 2\varepsilon_{13} \\ 2\varepsilon_{23}\end{matrix} \right)  = \left( \begin{matrix}\frac{\partial u_1}{\partial x_1}\\ \frac{\partial u_2}{\partial x_2} \\ \frac{\partial u_3}{\partial x_3} \\  \frac{\partial u_2}{\partial x_1} + \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \\  \frac{\partial u_1}{\partial x_3} + \frac{\partial u_3}{\partial x_1} \\  \frac{\partial u_2}{\partial x_3} + \frac{\partial u_3}{\partial x_2}\end{matrix} \right),
\quad
\bm \sigma = \left( \begin{matrix}\sigma_{11}\\ \sigma_{22} \\ \sigma_{33} \\ \sigma_{12} \\ \sigma_{13} \\ \sigma_{23} \end{matrix} \right) = \mathbb{C} \bm \varepsilon,
\]
где $\mathbb{C}$ --- тензор упругости, который имеет вид:
\[
\mathbb{C} = \left( \begin{matrix}
C_{1111} & C_{1122} & C_{1133} & C_{1112} & C_{1113} & C_{1123} \\
C_{2211} & C_{2222} & C_{2233} & C_{2212} & C_{2213} & C_{2223} \\
C_{3311} & C_{3322} & C_{3333} & C_{3312} & C_{3313} & C_{3323} \\
C_{1211} & C_{1222} & C_{1233} & C_{1212} & C_{1213} & C_{1223} \\
C_{1311} & C_{1322} & C_{1333} & C_{1312} & C_{1313} & C_{1323} \\
C_{2311} & C_{2322} & C_{2333} & C_{2312} & C_{2313} & C_{2323} \end{matrix}  \right).
\]
В случае изотропного тела тензор упругости четвертого порядка в обозначениях Фойгта выглядит в следующем виде:
\[
\mathbb{C} = \left( \begin{matrix}
\lambda + 2\mu & \lambda  & \lambda  & 0        & 0        & 0        \\
\lambda  & \lambda + 2\mu & \lambda  & 0        & 0        & 0        \\\
\lambda  & \lambda  & \lambda + 2\mu & 0        & 0        & 0        \\
0        & 0        & 0        & \mu      & 0        & 0        \\
0        & 0        & 0        & 0        & \mu      & 0        \\
0        & 0        & 0        & 0        & 0        & \mu      \end{matrix}  \right).
\]

\section{Граничные условия}
Для решения краевой задачи упругости соответственно задаются различные граничные условия первого и второго рода. Граничные условия первого рода задают определенное значение перемещения и, таким образом, фиксируют тело на границе Дирихле. Физический смысл условия первого рода интуитивно понятен, и в качестве примера могут выступать различные крепления, опоры и преграждения. Граничные условия второго рода задают значение нормального напряжения на границе Неймана. Примером условия второго рода для задачи упругости может быть давление пресса, веса дома, высвобожденные внутренние напряжения и т.д. 

Опишем математически граничные условия первого и второго рода, на границах $\Gamma_1$ и $\Gamma_2$ соответственно. Условие первого рода состоит в задании определенного перемещения
\begin{equation}\label{eq:bouD}
\bm u = \bm u_0,\quad \bm x \in \Gamma_1,
\end{equation}
а условие второго рода в задании нормального напряжения
\begin{equation}\label{eq:bouN}
\bm\sigma\bm n = \bm\sigma_n,\quad \bm x\in \Gamma_2, 
\end{equation}
где $\bm n$ - единичный вектор внешней нормали к поверхности.

В качестве примера граничного условия второго рода для задачи упругости может выступать давление разного рода. Это может быть давление другого тела, давление сжатой жидкости или газа. В зависимости от природы давления, мы имеем равномерное или неравномерное распределение граничного условия по соответствующей границе. 

На границах тела могут быть заданы условия первого рода, второго рода или могут быть заданы смешанные условия (например, рис. \ref{fig:b1_1}).  

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.25]
	\draw[rotate around={135:(5,5)}, dashed, black, fill=gray!20!white] (5,5) ellipse (3.5 and 7);
	\draw[rotate around={135:(5,5)}, fill=gray!50!white] (5,5) ellipse (3.1 and 6.6);
	\draw[rotate around={135:(5,5)}, blue, thick] (8.1,5) arc (0:360:3.1 and 6.6);
	\node at (5, -2) (c) {а};
	\node[color=blue] at (1, 1) (cx) {$\Gamma_1$};

\foreach \x in {0,...,3}{
	\draw[rotate around={135:(20,5)}, ->] ({3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );
	\draw[rotate around={135:(20,5)}, ->] ({-3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({-4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );
	\draw[rotate around={135:(20,5)}, ->] ({-3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {-6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({-4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {-7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );
	\draw[rotate around={135:(20,5)}, ->] ({3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {-6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+20}, {-7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );}

	\draw[rotate around={135:(20,5)}, fill=gray!50!white] (20,5) ellipse (3.1 and 6.6);
	\draw[rotate around={135:(20,5)}, red, thick] (23.1,5) arc (0:360:3.1 and 6.6);
	\node at (20, -2) (c2) {б};
	\node[color=red] at (16, 1) (cx) {$\Gamma_2$};

	
	
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, dashed, black, fill=gray!20!white] (35,5) ellipse (3.5 and 7);
	\draw[rotate around={315:(35,5)}, dashed, white, fill=white] (31.3,5) rectangle (38.7, 12.2);
	\draw[rotate around={315:(35,5)}, black] (31.5, 5) -- (38.5, 5);
	\foreach \x in {0,...,3}{
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, ->] ({3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+35}, {-6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+35}, {-7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, ->] ({-3.1*cos(22.5*\x + 11.25)+35}, {-6.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} ) -- ({-4.1*cos(22.5*\x + 11.25)+35}, {-7.6*sin(22.5*\x + 11.25)+5} );}
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, fill=gray!50!white] (35,5) ellipse (3.1 and 6.6);
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, blue, thick] (38.1,5) arc (0:180:3.1 and 6.6);
	\draw[rotate around={135:(35,5)}, red, thick] (31.9,5) arc (180:360:3.1 and 6.6);
	\node at (35, -2) (c3) {в};
	\node[color=blue] at (31, 1) (cx) {$\Gamma_1$};
	\node[color=red] at (39, 9) (cx) {$\Gamma_2$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Примеры граничных условий: а -- первого рода, б -- второго рода,\linebreak в -- смешанные}
	\label{fig:b1_1}
  \end{center}
\end{figure}

В реальных прикладных задачах задаются преимущественно смешанные граничные условия.

\subsection*{Жесткое препятствие}
Очевидным примером граничного условия первого рода может служить жесткое крепление тела. Менее очевидным граничным условием может быть жесткое препятствие тела, которое ограничивает деформации некоторой границы тела вдоль определенной оси координат. Иллюстрация жесткого препятствия представлено на рис. \ref{fig:b1_2}.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[thick, fill = gray!20!white] (2.5, 2.3) rectangle (5, 4.8);
	\draw[thick] (2, 2.3) -- (5.5, 2.3);
\foreach \x in {0,...,20}{
	\draw[thick] (2+0.175*\x, 2.3) -- (1.8+0.175*\x, 2.1);}
	\draw[thick, ->] (0, 1.5) -- (3.5, 1.5) node [below] {$x_1$};
	\draw[thick, ->] (0, 1.5) -- (0, 5) node [left] {$x_2$};  
	\draw[line width = 3] (2.5, 2.3) -- node [above] {$u_2 = 0$} (5, 2.3);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Пример граничного условия первого рода: жесткое препятствие}
	\label{fig:b1_2}
  \end{center}
\end{figure}
Само условие фиксирования движения задается в виде уравнения (\ref{eq:bouD1}). 
\begin{equation}\label{eq:bouD1}
u_2 =  0,\quad \bm x \in \Gamma_1.
\end{equation}

\subsection*{Условие симметрии}

В качестве жесткого препятствия может служить часть тела для другой части тела, а именно в случае осевой симметрии -- две зеркально идентичные части тела при симметричном нагружении будут деформироваться таким образом, что в поверхности соприкосновения двух симметричных частей будут отсутствовать деформации вдоль оси симметрии. Иллюстрация этого эффекта представлено на рис. \ref{fig:b1_3}.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
	\draw[thick, fill = gray!20!white] (0.5, 0.5) rectangle (2.5, 2.5);
	\draw[thick, fill = white] (1.5, 1.5) ellipse (0.2 and 0.3);
\foreach \x in {0,...,4}{
	\draw[thick, ->] (0.7+0.4*\x, 0.5) -- (0.7+0.4*\x, 0.2);
	\draw[thick, ->] (0.7+0.4*\x, 2.5) -- (0.7+0.4*\x, 2.7);
	\draw[thick, ->] (0.5, 0.7+0.4*\x) -- (0.2, 0.7+0.4*\x);
	\draw[thick, ->] (2.5, 0.7+0.4*\x) -- (2.7, 0.7+0.4*\x);}
	\draw[thick, ->] (0, 0) -- (2, 0) node [below] {$x_1$};
	\draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 2) node [left] {$x_2$};  
	
    \draw[line width = 2] (3.2, 1.1) -- (3.2, 1.5) -- (4.0, 1.5) -- (4.0, 1.7) -- (4.4, 1.3) -- (4.0, 0.9) -- (4.0, 1.1) -- (3.2, 1.1);	
	
	\draw[thick, fill = gray!20!white] (5.5, 0.5) rectangle (7.5, 2.5);
	\draw[thick, fill = white] (6.5, 1.5) ellipse (0.2 and 0.3);
	\draw[white, fill = white] (5, 0) rectangle (6.5, 2.8);
\foreach \x in {0,...,4}{
	\draw[thick, ->] (7.5, 0.7+0.4*\x) -- (7.7, 0.7+0.4*\x);}
\foreach \x in {2,...,4}{
	\draw[thick, ->] (5.8+0.4*\x, 0.5) -- (5.8+0.4*\x, 0.2);
	\draw[thick, ->] (5.8+0.4*\x, 2.5) -- (5.8+0.4*\x, 2.7);}
	\draw[thick, ->] (5, 0) -- (7, 0) node [below] {$x_1$};
	\draw[thick, ->] (5, 0) -- (5, 2) node [left] {$x_2$};  
	\draw[line width = 2] (6.5, 0.5) -- node [left] {$u_1 = 0$} (6.5, 1.2) (6.5, 1.8) -- node [left] {$u_1 = 0$} (6.5, 2.5);
	
	\draw[line width = 2] (8.2, 1.1) -- (8.2, 1.5) -- (9.0, 1.5) -- (9.0, 1.7) -- (9.4, 1.3) -- (9.0, 0.9) -- (9.0, 1.1) -- (8.2, 1.1);	
	
	\draw[thick, fill = gray!20!white] (10.5, 0.5) rectangle (12.5, 2.5);
	\draw[thick, fill = white] (11.5, 1.5) ellipse (0.2 and 0.3);
	\draw[white, fill = white] (10, 0) rectangle (11.5, 2.8);
	\draw[white, fill = white] (10, 0) rectangle (12.8, 1.5);
\foreach \x in {2,...,4}{
	\draw[thick, ->] (12.5, 0.8+0.4*\x) -- (12.7, 0.8+0.4*\x);}
\foreach \x in {2,...,4}{
	\draw[thick, ->] (10.8+0.4*\x, 2.5) -- (10.8+0.4*\x, 2.7);}
	\draw[thick, ->] (10, 0) -- (12, 0) node [below] {$x_1$};
	\draw[thick, ->] (10, 0) -- (10, 2) node [left] {$x_2$};  
	\draw[line width = 2] (11.5, 2.5) -- node [left] {$u_1 = 0$} (11.5, 1.8);
	\draw[line width = 2] (11.7, 1.5) -- node [below] {$u_2 = 0$} (12.5, 1.5);
		\end{tikzpicture}
	\caption{Пример граничного условия первого рода: условие симметрии}
	\label{fig:b1_3}
  \end{center}
\end{figure}
Этот факт активно используется исследователями для значительного уменьшения сложности задачи рассмотрением решения задачи на половине, четверти или восьмой части исходной задачи при наличии одной, двух и трех взаимно-перпендикулярных осей симметрии, соответственно.


\section{Анизотропное тело}
В современных конструкциях наряду с материалами, принимаемых за однородные и изотропные, в производстве используются и анизотропные материалы, отличительной особенностью которых является резкое различие упругих свойств для разных направлений. 

Главной сложностью при моделировании анизотропного материала в сравнении с изотропным является большее количество параметров, определяющих связь между тензором напряжений и тензором деформаций. При моделировании этой связи можно воспользоваться обозначением Фойгта, при котором тензоры напряжений и деформаций второго порядка представляются в виде векторов, а тензор упругости четвертого порядка, определяющий связь между ними, представляется в виде матрицы. Такое обозначение не только уменьшает запись, но и облегчает восприятие анизотропии.

\subsection*{Естественные анизотропные тела}
Примером анизотропного материала может служить натуральная древесина; общеизвестно, что модуль упругости древесины при растяжении вдоль волокон значительно больше соответствующего модуля при растяжении поперек волокон, и что упругие постоянные ее зависят от направления по отношению к древесным волокнам. Также анизотропными являются синтетические материалы, применяемые в самолетостроении, такие как авиа-фанера, текстолит, дельта-древесина и др. Помимо этих материалов анизотропией упругих свойств обладают кристаллы, некоторые горные породы и даже бетон.

\subsection*{Искусственные анизотропные тела}
Кроме естественной анизотропии, описанной выше, существует также понятие искусственной или конструкционной анизотропии. Примерами материалов, обладающих таким свойством, могут являться пластинки или оболочки, выполненные из изотропного материала, которым придана форма волнистости или укрепленные дополнительными прочными волокнами (армирование). В армированных материалах армирующий компонент обладает значительно более высокой прочностью и жесткостью, чем связующий. В качестве распространенного в технике примера можно выделить высокопрочные стеклопластики, в которых армирующим материалом являются тонкие волокна стекла, а связующим -- пластик.

\subsection*{Закон Гука для орторопного тела}
Особым случаем анизотропного материала является ортотропный материал. Тело, обладающее тремя ортогональными плоскостями упругой симметрии в каждой точке, называется ортогонально-анизотропным или, короче, ортотропным. Понятие ортотропности применяется при приближенном моделировании древесины. Предположение об ортотропности применительно к элементарному объему древесины является идеализированной расчетной схемой, при котором тремя ортогональными плоскостями симметрии являются плоскости перпендикулярные тангенциальному направлению, радиальному направлению и направлению волокон. Такое предположение значительно упрощает математическое моделирование ортотропного тела за счет уменьшения независимых ненулевых параметров тензора упругости.

Соотношение между тензором напряжений $\bm{\sigma}$ и тензором деформации $\bm{\varepsilon}$ для ортотропного тела выглядит как
\begin{equation}
\label{eq3:system}
\begin{split}
\varepsilon_11 &= \frac{\sigma_11}{E_1} - \frac{\mu_{21}\sigma_22}{E_2}  - \frac{\mu_{31}\sigma_33}{E_3},\\
\varepsilon_22 &= -\frac{\mu_{12}\sigma_11}{E_1} + \frac{\sigma_22}{E_2}  - \frac{\mu_{32}\sigma_33}{E_3},\\
\varepsilon_33 &= -\frac{\mu_{13}\sigma_11}{E_1} - \frac{\mu_{23}\sigma_22}{E_2}  + \frac{\sigma_33}{E_3},\\
\gamma_{12} &= \frac{\tau_{12}}{G_{12}}, \quad \gamma_{13} = \frac{\tau_{13}}{G_{13}}, \quad \gamma_{23} = \frac{\tau_{23}}{G_{23}},
\end{split}
\end{equation}
где $E_1, E_2, E_3$ - соотвествующие осям модули Юнга, $G_{ij} (G_{ij} = G_{ji}), \mu_{ij} (\mu_{ij} \neq \mu_{ji})$ - модули сдвига и коэффициенты Пуассона, соответственно. Таким образом, для ортопропного тела определяется целых 12 упругих постоянных вместо 2 для изотропного.

Для удобства записи, система уравнений (\ref{eq3:system}) может быть переписана в обозначениях Фойгта:
\[
\begin{split}
\bm{\sigma}(\bm{x}) = \mathbb{C} \bm{\varepsilon}(\bm{x})
\end{split}
\]
где
\[
\mathbb{C} = \begin{bmatrix} C_{11} & C_{12} & C_{13} & 0 & 0 & 0 \\ C_{21} & C_{22} & C_{23} & 0 & 0 & 0 \\ C_{31} & C_{32} & C_{33} & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & C_{44} & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & C_{55} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & C_{66}  \end{bmatrix}
\]
является симметричной матрицей со следующими компонентами
\begin{align*}
C_{11} &= \frac{1 - \mu_{32}\mu_{23}}{\Delta E_2 E_3}, & C_{22} &= \frac{1 - \mu_{31}\mu_{13}}{\Delta E_1 E_3}, & C_{33} &= \frac{1 - \mu_{12}\mu_{21}}{\Delta E_1 E_2}, \\
C_{12} &= \frac{\mu_{21} + \mu_{31}\mu_{23}}{\Delta E_2 E_3}, &
C_{13} &= \frac{\mu_{31} + \mu_{21}\mu_{32}}{\Delta E_2 E_3}, &
C_{23} &= \frac{\mu_{12} + \mu_{12}\mu_{31}}{\Delta E_1 E_3}, \\
C_{44} &= G_{12}, &
C_{55} &= G_{23}, &
C_{66} &= G_{31},
\end{align*}

здесь $\Delta$ -- вспомогательный коэффициент, используемый для сокращения записи, который выражается как
\[
\Delta = \frac{1 - \mu_{12}\mu_{21} - \mu_{13}\mu_{31} - \mu_{23}\mu_{32} - 2\mu_{21}\mu_{32}\mu_{13}}{E_1E_2E_3}.
\]


\section*{Контрольные вопросы}
\begin{itemize}
\item[1.] В чем отличие между уравнением движения и уравнением равновесия?
\item[2.] Как выглядит закон Гука для изотропного тела?
\item[3.] Как соотносятся между собой модуль Юнга, коэффициент Пуассона и коэффициенты Ламе?
\item[4.] Как можно упростить задачу упругости трехмерного тела, обладающего симметрией по трем осям координат на границе которого задано равномерное граничное условие второго рода?
\item[5.] Что такое анизотропное тело?
\end{itemize}

